--- PAGE 1 ---
104/10 |
第1回
 * 数列
ある規則を持った数の並びを数列という。
(例)・
1,2,3,4,5 :自然数列
2,4,6,8,10,\cdot\cdot\cdot: 偶数列
32,105,-\frac{1}{5},\sqrt{2},:何の規則性もないので、数列としては扱わない。
数列は、一般に
a_{1},a_{2},a_{3},...,a_{n}
または
\{a_{n}\} (n=1,2,3,\cdot\cdot\cdot)
の様に、文字のの右下に添数(そえかず) 1,2,3,\cdot\cdot\cdot, を添えて表すものとする。
が有限であるときは、この数列を、有限数列、そうでないときは、無限数列と
いう、無限数列を教最後に「・・・」を付けるものとする。
(例) 1,2,3,4,5
:有限数列
・ 2,4,6,8,10,\cdot\cdot\cdot:無限数列
数列の数の並びの1つ1つを項といい 、順に、 、を第1項 ( を第
22    anを第項(一般項)という。有限数列の最後の項を未項項
の個数を項数という。
(例) -1,2,3,4,5 :初項 a_{1}=1,一般項 a_{n}=n, a_{5}=5, 項数=5.
2,4,6,8,10,... 初項a,=2,一般項 a_{n}=2n
有限数列の和を
a_{1}+a_{2}+\cdot\cdot\cdot+a_{n}=:\sum_{k=1}^{n}a_{k}
未
一般項のええかず 初項
で表し、「数列のもの初項から第の項までの和」と読む。「 」は、ギリシャ
文字の「シグマ」である。
例()
a_{5}+a_{6}+a_{7}+a_{8}=\sum_{l=5}^{8}a_{l}
※無限数列の和は
a_{1}+a_{2}+\cdot\cdot\cdot+a_{n}+\cdot\cdot\cdot=\sum_{k=1}^{\infty}a_{k}
で表すものとする。
3.1. 等差数列。等比数列
3.1.1. 等差数列
a_{k}-a_{k-1}=d (\frac{p}{R}=2,3,\cdot\cdot\cdot)
を満たす数列を、公差dの等差数列という。
上式を =2からこれまで書き並べて、加える
ことにより、等差数列の一般項は
a_n= a_1 + (n-1)d
で表される。
a_2-a_1= d
a_3-a_2=d
...
a_n - a_{n-1} = d
a_n - a_1 = (n-1)d
 * a_n = a_1 + (n-1)d
・◎初項a_1 公差d、項数n の等差数列の初項a_1から未項a_nまでの和は
S_{n}:=\sum_{k=1}^{n}a_{k}=a_{1}+a_{2}+\cdot\cdot\cdot+a_{n}=a_{1}+\{a_{1}+d\}+\cdot\cdot\cdot+\{a_{1}+(n-1)d\}
\begin{aligned}S_{n}&:=\{a_{1}+a_{2},...+a_{n}=a_{n}+a_{n-1}+\cdot\cdot\cdot+a_{1}=\{a_{1}+(n-1)d\}+\{a_{1}+(n-2)d\}+\cdot\cdot\cdot+a_{1}\\ &=\frac{n\{2a_{1}+(n-1)d\}}{2}=\frac{n(a_{1}+a_{n})}{2}\end{aligned}
で表される。
(例)初項 a_{1}=15,"2 公差d=-5,項数n=10
3.1.2.等比数列
一般項 a_{n}=15+(n-1)\cdot(-5)=-5n+20
数列の和 S_{10}=\frac{10\{2\cdot15+(10-1)\cdot(-5)\}}{2}=-75
\frac{a_k}{a_{k-1}}=r\cdot(k=2,3,\cdot\cdot\cdot)
を満たす数列を、公比r の等比数列という。
上式を、k=2 からk=nまで書き並べて、かける
ことにより、等比数列の一般項は
a_{n}=a_1r^{n-1}
で表される。
\frac{a_2}{a_1} = r
\frac{a_3}{a_2} = r
...
\frac{a_n}{a_{n-1}} = r
\frac{a_n}{a_1} = r^{n-1}
a_n = a_1 r^{n-1}
◎初項 a_{1,} 公比r(≠1),項数nの等比数列の初項a_1 から項 a_{n} までの和は
S_{n}=\sum_{k=1}^{n}a_{k}=a_{1}+a_{2}+\cdot\cdot\cdot+a_{n}=a_{1}+(a_{1}r)+\cdot\cdot\cdot+(a_1r^{n-1})
= a_{1}+r(a_{1}+\cdot\cdot\cdot+a_{1}r^{n-2}+a_{1}r^{n-1})-a_{1}r^{n}
=a_{1}+rS_{n}-a_{1}r^{n}=\frac{a_{1}(1-r^{n})}{1-r}
で表される。公比r =1のときは、一般項a_n= a_1 より、S_{n}=na_{1} である。
(例)初項 a_1=3,公比r=-2,項数 n=10
一般項 a_{n}=3\cdot(-2)^{n-1}
数列の和 S_{10}=\frac{3\{1-(-2)^{10}\}}{1-(-2)}=-1023
--- PAGE 2 ---
2
年賦償還
年利率r でM円借りたとする。毎年度末にx円ずつ返済して、N年
で完済する(均等返済)とするとき、
x=\frac{M(1+r)^{N}r}{(1+r)^{N}-1}. [円]
である。
等比数列 \{a_{n}\}(a_{n}=a_1r^{n-1},n=1,2,\cdot\cdot\cdot) の対数 b_{n}=\log a_{n} をとるとき、
b_{n}=\log a_{n}=\log(a_1r^{n-1})=\log a_{1}+(n-1)\log r
であるので、数列 \{b_{n}\} は、初項 b_{1}=\log a_{1} 公差 d=\log r の等差数
列となる。
3.2. その他の数列
・調和数列・・・数列 \{a_{n}\} に対し、b_n = \frac{1}{a_{n}} とおくとき、数列{b}が等差数列
となる様な、数列{an}を、調和数列という。
(例)a_1=6, a_{2}=3, a_3=2,...
各項の逆数をとると、b_1=\frac{1}{6}, b_2=\frac{1}{3}=\frac{2}{6}
b_{3}=\frac{1}{a_{3}}=\frac{1}{2}=\frac{3}{6},\cdot\cdot\cdot,b_{n}=\frac{1}{a_{n}}=\frac{n}{6} したがって、 ・
・階差数列 数列{an}に対し、 b_{n}=a_{n+1}-a_{n} とおくとき、数列 \{b_n\} を、元の
数列{an}の階差数列という。
3.3. \sumの計算
その性質や、特別な数列の和として、以下の公式が成り立っている:
\sum の計算
(1) \sum_{k=1}^{n}(ca_{k}+db_{k})=c\sum_{k=1}^{n}a_{k}+d\sum_{k=1}^{n}b_{k}
(2) \sum_{k=1}^{n}a_{k}=\sum_{k=1}^{m}a_{k} + \sum_{k=m+1}^{n}a_{k}  (1 \le m < n)
(3) 定数(列)の和: \sum_{k=1}^{n}c = nc
(4) 自然数列の和: \sum_{k=1}^{n}k=\frac{n(n+1)}{2}
(5) 偶数列の和: \sum_{k=1}^{n}2k=n(n+1)
(6) 奇数列の和: \sum_{k=1}^{n}(2k-1)=n^{2}
(7) 自然数の巾乗の和:
(i) \sum_{k=1}^{n}k^{2}=\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}
(ii) \sum_{k=1}^{n}k^{3}=\frac{n^{2}(n+1)^{2}}{4}
(iii) \sum_{k=1}^{n}k^{4}=\frac{n(n+1)(2n+1)(3n^{2}+3n-1)}{30}
(8) 連続自然数の積の和:
(i) \sum_{k=1}^{n}k(k+1)=\frac{n(n+1)(n+2)}{3}
(ii) \sum_{k=1}^{n}k(k+1)(k+2)=\frac{n(n+1)(n+2)(n+3)}{4}
(9) その他:
\sum_{k=1}^{n}kx^{k-1}=\frac{1-(n+1)x^{n}+nx^{n+1}}{(1-x)^{2}}
--- PAGE 3 ---
3
数列の極限
数列の収束と発散
項がどこまでも限りなく続く数列 a_{1},a_{2},...,a_{n},... を無限数列 \{a_{n}\} と表す、無限数列
\{a_n\} において、n を限りなく大きくするとき、a_nが(有限な)一定の値$\alphaに限りなく近付くならば、(無限)
数列{a_n}は\alpha$に収束する、といい 値ではない
\lim_{n\rightarrow\infty}a_{n}=\alpha、または、n\rightarrow\inftyのときa_{n}\rightarrow\alpha
と書く、この値$\alpha$を、数列 \{a_{n}\} の極限(値)という。
(例) a_{n}=\frac{1}{n} のとき、
\lim_{n\rightarrow\infty}a_{n}=\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{1}{n}=0
数列 \{a_{n}\} が収束しないとき、 \{a_{n}\} は発散する、という。
(1,\frac{1}{2},\frac{1}{3},\cdot\cdot\cdot,\frac{1}{100},\cdot\cdot\cdot).
(i) nを限りなく大きくするとき、a_nが限りなく大きくなるならば、数列{a_n}は正の無限大に発散す
る、または、 \{a_{n}\} の極限は正の無限大である、といい
(例) a_{n}=n^{2} のとき、
\lim_{n\rightarrow\infty}a_{n}=\lim_{n\rightarrow\infty}n^{2}=+\infty
\lim_{n\rightarrow\infty}Q_{n}=(+)\infty と書く。 (1,4,9,\cdot\cdot\cdot,100,-\cdot\cdot)
.
(ii)nを限りなく大きくするとき、a_nが負の値をとりながら、その絶対値が限りなく大きくなるならば、
数列 \{a_{n}\} は負の無限大に発散する」といい、\lim a_n=-\inftyと書く。
(iii) 数列 {a_{n}} は発散するが、その極限が正の無限大でも負の無限大でもないならば、数列
{a_n}は振動する、という。
・(例) $a_{n}=(-1)^{n-1}$のとき、 \lim_{n\rightarrow\infty}a_{n}=\lim_{n\rightarrow\infty}(-1)^{n-1} は振動する (1,-1,1,-1,\cdot\cdot\cdot).
a_{n}=(-1)^{n-1}n のとき、 \lim_{n\rightarrow\infty}a_{n}=\lim_{n\rightarrow\infty}(-1)^{n-1}n は振動する (1,-2,3,-4,-..),
数列の極限
\begin{cases} \text{収束する} & \lim_{n\rightarrow\infty}a_{n}=\alpha \text{ (極限(値)は}\alpha) \\ \text{発散する} & \begin{cases} \lim_{n\rightarrow\infty}a_{n}=+\infty \text{ (極限は}+\infty) \\ \lim_{n\rightarrow\infty}a_{n}=-\infty \text{ (極限は}-\infty) \\ \text{振動する (極限はない)} \end{cases} \end{cases}
数列の極限の性質
収束する数列の極限については、次の性質が成り立っている:
数列の極限の性質
数列 \{a_{n}\},\{b_{n}\}$が収束し、$\lim_{n\rightarrow\infty}a_{n}=\alpha, \lim_{n\rightarrow\infty}b_{n}=\beta であるとする。k を定数とするとき、
 * \lim_{n\rightarrow\infty}(ka_{n}\pm lb_{n})=k\alpha\pm l\beta (複号同順)
 * \lim_{n\rightarrow\infty}a_{n}b_{n}=\alpha\beta
 * \lim_{n\rightarrow\infty}\frac{a_{n}}{b_{n}}=\frac{\alpha}{\beta} (ただし、\beta\neq0)
 * すべての n\in IN に対して a_{n}\le b_{n}\Rightarrow\alpha\le\beta
 * すべての n\in IN に対して a_{n}\le c_{n}\le b_{n} かつ \lim_{n\rightarrow\infty}a_{n}=\lim_{n\rightarrow\infty}b_{n}=\alpha
   ⇒数列{c_n}は収束し、\lim c_n=\alpha(はさみうちの原理)
(例) \lim_{n\rightarrow\infty}a_{n}=3, \lim_{n\rightarrow\infty}b_{n}=-5のとき ,
\lim_{n\rightarrow\infty}(2a_{n}-4b_n)=2\cdot3-4\cdot(-5)=26
\lim_{n\rightarrow\infty}a_{n}b_{n}=3\cdot(-5)=-15
\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{a_{n}}{b_{n}}=\frac{3}{-5}=-\frac{3}{5}
(例) \lim_{n\rightarrow\infty}\frac{1}{n}\sin\frac{n}{4}\pi を求めよ。
-1 \le \sin\frac{n}{4}\pi \le 1 より、 -\frac{1}{n}\le\frac{1}{n}\sin\frac{n}{4}\pi\le\frac{1}{n}
\lim_{n\rightarrow\infty}(-\frac{1}{n})=0, \lim_{n\rightarrow\infty}\frac{1}{n}=0 であるから、はさみうちの原理より \lim_{n\rightarrow\infty}\frac{1}{n}\sin\frac{n}{4}\pi=0.
数列 \{a_{n}\},\{b_{n}\} が収束するときに限る。
(例) a_{n}=n^{2}+1, b_{n}=n (\lim_{n\rightarrow\infty}a_{n}=+\infty, \lim_{n\rightarrow\infty}b_{n}=+\infty)
\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{a_{n}}{b_{n}}=\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{n^{2}+1}{n}=\lim_{n\rightarrow\infty}(n+\frac{1}{n})=+\infty+0=+\infty
4
\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{b_{n}}{a_{n}}=\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{n}{n^{2}+1}=\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{\frac{1}{n}}{1+(\frac{1}{n})^{2}}=\frac{0}{1+0^{2}}=0
\infty-\infty, \frac{\infty}{\infty} などは、それぞれの数列によって極限が異なるので、不定形という。
(代入してはダメ。\infty+\infty, \infty \times\infty はok.)
→(分母の中で1番影響が大きい(次数が大きい、底が大きいなど)項で約分したり、有理化して
約分して、うまく「0」を作る。
(例) a_{n}=n-n^{3}(\rightarrow\infty-\infty:\text{不定形}):(\text{代入ダメ})
\lim_{n\rightarrow\infty}(n-n^{3})=\lim_{n\rightarrow\infty}n^{3}(\frac{1}{n^{2}}-1)=\infty\times(0-1)=-\infty.
a_{n}=\frac{n^{2}-3n+2}{3n^{2}+4n+1}(\rightarrow\frac{\infty}{\infty}:\text{不定形}).\text{代入ダメ})
\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{n^{2}-3n+2}{3n^{2}+4n+1}=\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{1-3\cdot(\frac{1}{n})+2\cdot(\frac{1}{n})^{2}}{3+4\cdot\frac{1}{n}+(\frac{1}{n})^{2}}=\frac{1-0+0}{3+0+0}=\frac{1}{3}
a_{n}=\frac{1}{\sqrt{n-2}-\sqrt{n-3}}(\rightarrow\frac{1}{\infty-\infty}:\text{不定形、代入ダメ})
\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{1}{\sqrt{n-2}-\sqrt{n-3}}=\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{\sqrt{n-2}+\sqrt{n-3}}{(n-2)-(n-3)}=\lim_{n\rightarrow\infty}(\sqrt{n-2}+\sqrt{n-3})=\infty+\infty=\infty. 有理化
a_{n}=\log_{2}(8n^{2}+9n+6)-\log_{2}(4n^{2}+3n+2)
\lim_{n\rightarrow\infty}\{\log_{2}(8n^{2}+9n+6)-\log_{2}(4n^{2}+3n+2)\}=\lim_{n\rightarrow\infty}\log_{2}\frac{8n^{2}+9n+6}{4n^{2}+3n+2}
(\infty-\infty:不定形、代入ダメ)
=\lim_{n\rightarrow\infty}\log_{2}\frac{8+9\cdot\frac{1}{n}+6(\frac{1}{n^2})}{4+3\cdot\frac{1}{n}+2(\frac{1}{n^2})}=\log_{2}\frac{8+0+0}{4+0+0}=\log_{2}2=1.
--- PAGE 4 ---
(PAGE 1 と同様の内容のため省略)
--- PAGE 5 ---
無限等比数列 4
無限等比数列の極限
数列 a,ar,ar^{2},\cdot\cdot\cdot,ar^{n-1},\cdot\cdot\cdot を初項a、公比r の無限等比数列という、特に、初項1 、公比rの
無限等比数列 \{r^{n}\} の極限について考える。
(ⅰ) r>1 のとき
例えば $a_{n}=2^{n}(2,4,8,...)$のとき、 \lim_{n\rightarrow\infty}2^{n}=+\infty.
(ⅱ) r=1 のとき
すべてのnに対して、1^n=1であるから、 \lim_{n\rightarrow\infty}1^{n}=1.
(ⅲ) -1<r<1 のとき
例えば a_{n}=(-\frac{1}{2})^{n} (-\frac{1}{2},\frac{1}{4},-\frac{1}{8},\frac{1}{16},\cdot\cdot\cdot) のとき、 \lim_{n\rightarrow\infty}(-\frac{1}{2})^{n}=0.
(ⅳ) r=-1 のとき
(-1)^n は $-1,1,-1,1,...,$となり、振動する。
(ⅴ) r<-1 のとき
例えば a_{n}=(-2)^{n} (-2,4,-8,16,\cdot\cdot\cdot) のとき、振動する。
無限等比数列の極限
r>1 のとき \lim_{n\rightarrow\infty}r^{n}=+\infty (発散)
r=1 のとき \lim_{n\rightarrow\infty}r^{n}=1 (収束)
-1<r<1 のとき \lim_{n\rightarrow\infty}r^{n}=0 (収束)
r \le -1 のとき 振動する (発散)
◎数列 \{r^{n}\} が収束 \iff-1<r\le1
無限等比数列の応用
・a_n= \frac{1}{r^n+1} の極限を求めよ(ただし、r \neq -1とする)。
|r|<1 のとき、 \lim_{n\rightarrow\infty}r^{n}=0 より、 \lim_{n\rightarrow\infty}a_{n}=\frac{1}{0+1}=1
r=1 のとき、 \lim_{n\rightarrow\infty}r^{n}=1 より \lim_{n\rightarrow\infty}a_{n}=\frac{1}{1+1}=\frac{1}{2}
|r|>1 のとき、 \lim_{n\rightarrow\infty}(\frac{1}{r})^{n}=0 より \lim_{n\rightarrow\infty}a_{n}=\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{\frac{1}{r^n}}{1+\frac{1}{r^n}}=\frac{0}{1+0}=0
\Theta a_{n}=\frac{2^{n}}{3^{n+1}+1} の極限を求めよ。
\lim_{n\rightarrow\infty}a_{n}=\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{2^{n}}{3\cdot3^{n}+1}=\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{(\frac{2}{3})^{n}}{3+(\frac{1}{3})^{n}}=\frac{0}{3+0}=0.
・a_n = (\sin\theta)^n, 0<\theta<\frac{\pi}{2} の極限を求めよ。
0<\theta<\frac{\pi}{2} のとき、0<\sin\theta<1 より、 \lim_{n\rightarrow\infty}a_{n}=\lim_{n\rightarrow\infty}(\sin\theta)^{n}=0.
◎ a_{n}=x^{n}(2+x)^{n} が収束する様なx の値の範囲を求めよ。
\{a_{n}\}=\{[x(2+x)]^{n}\} が収束 \iff -1<x(2+x)\le1
x(2+x) > -1 \implies x^2+2x+1 > 0 \implies (x+1)^2 > 0 \implies x \neq -1
x(2+x) \le 1 \implies x^2+2x-1 \le 0 \implies -1-\sqrt{2} \le x \le -1+\sqrt{2}
よって、-1-\sqrt{2} \le x < -1 または -1 < x \le -1+\sqrt{2}
無限級数
無限級数
無限数列 a_{1},a_{2},\cdot\cdot\cdot,a_{n},\cdot\cdot\cdot の各項を左から順に加えた a_{1}+a_{2}+\cdot\cdot\cdot+a_{n}+\cdot\cdot\cdotを(無限)級数といい、
\sum_{k=1}^{\infty}a_{k} と表す。初項a_1 から第n項までの和 S_{n}:=\sum_{k=1}^{n}a_{k} を(無限)級数の第n部分和ということもある。
部分和の作る(無限)数列 \{S_{n}\} が収束し、その値がSであるとき、(無限)級数はSに収束する、といい、
\lim_{n\rightarrow\infty}S_{n}=\lim_{n\rightarrow\infty}\sum_{k=1}^{n}a_{k}=\sum_{k=1}^{\infty}a_{k}=Sと書く。このSを、級数の和という。
◎数列 \{S_{n}\} が発散するとき、級数も発散する。
(例) \frac{1}{1\cdot2}+\frac{1}{2\cdot3}+\frac{1}{3\cdot4}+……
S_{n}=\frac{1}{1\cdot2}+\frac{1}{2\cdot3}+\cdot\cdot\cdot+\frac{1}{n(n+1)}=(\frac{1}{1}-\frac{1}{2})+(\frac{1}{2}-\frac{1}{3})+\cdot\cdot\cdot+(\frac{1}{n}-\frac{1}{n+1})=1-\frac{1}{n+1}
より、
\lim_{n\rightarrow\infty}S_{n}=\lim_{n\rightarrow\infty}(1-\frac{1}{n+1})=1-0=1. すなわち、級数は収束し、その和は1.
\sum_{k=1}^{\infty}\frac{1}{\sqrt{k+1}+\sqrt{k}} の収束・発散を調べよ。
a_{n}=\frac{1}{\sqrt{n+1}+\sqrt{n}}=\frac{\sqrt{n+1}-\sqrt{n}}{(n+1)-(n)}=\sqrt{n+1}-\sqrt{n} より、
S_{n}=(\sqrt{2}-1)+(\sqrt{3}-\sqrt{2})+\cdot\cdot\cdot+(\sqrt{n+1}-\sqrt{n})=\sqrt{n+1}-1
\lim_{n\rightarrow\infty}S_{n}=\lim_{n\rightarrow\infty}(\sqrt{n+1}-1)=\infty-1=\infty
すなわち、級数は発散する。
$\sum_{k=1}^{\infty}a_{k}$が収束する \Rightarrow \lim_{n\rightarrow\infty}a_{n}=0
(対偶) $\lim_{n\rightarrow\infty}a_{n}\neq0 \Rightarrow \sum_{k=1}^{\infty}a_{k}$は発散する
無限等比級数
(例) \sum_{n=1}^{\infty}\frac{n}{2n-1} の収束・発散を調べよ。
a_{n}=\frac{n}{2n-1} とおくと、 \lim_{n\rightarrow\infty}a_{n}=\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{n}{2n-1}=\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{1}{2-\frac{1}{n}}=\frac{1}{2} \neq 0 より、級数は発散する。
初項a、公比rの無限等比数列 \{ar^{n-1}\} から作られる級数 a+ar+\cdot\cdot\cdot+ar^{n-1}+\cdot\cdot\cdot を、初項a、公比rの無限等比級数という。
(i) a=0のとき
すべてのnに対して、部分和 S_{n}=a+ar+\cdot\cdot\cdot+ar^{n-1}=0 であるから、 \lim_{n\rightarrow\infty}S_{n}=0.
(ii) a \neq 0のとき
①$|r|<1$ のとき
S_{n}=a+ar+\cdot\cdot\cdot+ar^{n-1}=\frac{a(1-r^{n})}{1-r} であるから、 \lim_{n\rightarrow\infty}S_{n}=\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{a(1-r^{n})}{1-r}=\frac{a(1-0)}{1-r}=\frac{a}{1-r}
②r=1 のとき
S_{n}=a+ar+\cdot\cdot\cdot+ar^{n-1}=na であるから、 \lim_{n\rightarrow\infty}S_{n} は発散する (a>0\rightarrow+\infty, a<0\rightarrow-\infty).
③$|r| \ge 1$ かつ r \neq 1 のとき
S_{n}=\frac{a(1-r^{n})}{1-r} は発散する (r>1\rightarrow \pm\infty, r\le-1\rightarrow振動)。よって級数も発散する。
無限等比級数の収束・発散
無限等比級数 a+ar+\cdot\cdot\cdot+ar^{n-1}+\cdot\cdot\cdot は
a=0のとき、収束し、その和は0
a\neq0のとき、 |r|<1 ならば収束し、その和は \frac{a}{1-r}
|r|\ge1 ならば発散する。
◎無限等比級数a+ar+\cdot\cdot\cdot+ar^{n-1}+\cdot\cdot\cdot が収束する \iff a=0, または、a\neq0 かつ |r|<1
(例) 1-\frac{1}{3}+\frac{1}{9}-\frac{1}{27}+\cdot\cdot\cdot a=1, r=-\frac{1}{3} より収束し、その和は \frac{1}{1-(-\frac{1}{3})}=\frac{1}{\frac{4}{3}}=\frac{3}{4}
x+x(1-x)+x(1-x)^2+\cdot\cdot\cdotが収束する様なx の値の範囲を求めよ。
初項 a=x, 公比 r=1-x より、級数が収束する \iff x=0 または (x\neq0 かつ |1-x|<1)
|1-x|<1 \iff -1 < 1-x < 1 \iff -2 < -x < 0 \iff 0 < x < 2.
よって、0 \le x < 2.
\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}=\alpha(収束), \sum_{n=1}^{\infty}b_{n}=\beta(収束)のとき、\sum_{n=1}^{\infty}(ca_{n}+db_{n})=c\alpha+d\beta(収束)。
--- PAGE 6 ---
5
漸化式
数列 ${a_{n}}$の項の間に成り立つ関係式を、その数列の漸化式という。
(例) a_{n+1}=a_{n}+d (等差数列)
a_{n+1}=ra_{n} (等比数列)
初項と、漸化式を用いて、数列の一般項を求める方法を、数列の帰納的定義という。
(例)初項 a_{1}=3,漸化式 a_{n+1}=a_{n}+4 \rightarrow一般項 a_{n}=a_{1}+(n-1)d = 3+(n-1)4 = 4n-1
初項 a_{1}=2, 漸化式 a_{n+1}=3a_{n} \rightarrow一般項 a_{n}=a_{1}r^{n-1} = 2\cdot3^{n-1}
2項間の漸化式
(i) a_{n+1}=a_{n}+f(n)
a_{n+1}-a_{n}=f(n) より a_{n}-a_{1}=\sum_{k=1}^{n-1}f(k)\rightarrow a_{n}=a_{1}+\sum_{k=1}^{n-1}f(k).
(ii) a_{n+1}=pa_{n}+q (p \neq 1)
特性方程式 \alpha=p\alpha+q を解いて \alpha=\frac{q}{1-p} を両辺から引いて、
a_{n+1}-\frac{q}{1-p}=p a_{n}+q-\frac{q}{1-p}=p(a_{n}-\frac{q}{1-p}). b_{n}=a_{n}-\frac{q}{1-p} とおくと、 b_{n+1}=pb_{n}(等比数列)、
したがって ,b_{n}=b_{1}p^{n-1}. 元に戻して、a_{n}-\frac{q}{1-p}=(a_{1}-\frac{q}{1-p})p^{n-1}\rightarrow a_{n}=\frac{q}{1-p}+(a_{1}-\frac{q}{1-p})p^{n-1}
(iii) a_{n+1}=pa_{n}+qr^{n} (p\ne1, r\ne1)
両辺を r^{n+1} で割ると、 \frac{a_{n+1}}{r^{n+1}}=\frac{p}{r}\frac{a_{n}}{r^{n}}+\frac{q}{r}. b_{n}=\frac{a_{n}}{r^{n}} とおくと、b_{n+1}=\frac{p}{r}b_{n}+\frac{q}{r}.
\frac{p}{r}=1(p=r)\rightarrow(i)に帰着, \frac{p}{r}\neq1(p\neq r)\rightarrow(ii)に帰着。
(例) a_{1}=0, a_{n+1}=a_{n}+n
a_{n+1}-a_{n}=n
a_{n}-a_{n-1}=n-1
...
a_{2}-a_{1}=1
辺々足して a_{n}-a_{1}=1+2+...+(n-1)=\sum_{k=1}^{n-1}k=\frac{(n-1)n}{2}\rightarrow a_{n}=a_{1}+\frac{n(n-1)}{2}=\frac{n(n-1)}{2}
a_1=1, a_{n+1}=2a_{n}+3
特性方程式 \alpha=2\alpha+3を解いて \alpha=-3を両辺から引いて、
a_{n+1}-(-3) = 2a_{n}+3-(-3)\rightarrow a_{n+1}+3=2(a_n+3). b_n=a_n+3とおくと、 b_{n+1}=2b_{n} (公比2の等比数列)
したがって、 b_{n}=b_{1}\cdot2^{n-1} 元に戻して、 a_n+3=(a_{1}+3)\cdot2^{n-1}=(1+3)\cdot2^{n-1}=4\cdot2^{n-1}=2^{n+1}\rightarrow a_{n}=-3+2^{n+1}
数学的帰納法
自然数nに関する等式や不等式を証明する場合に、
 * n=1のとき成り立つ
 * n=kのとき成り立つと仮定すると、n=k+1のときも成り立つ
   の2つを証明することにより、全てのnについて成り立つことを証明する方法。
(例) 1^{3}+2^{3}+\cdot\cdot\cdot+n^{3}=\frac{n^{2}(n+1)^{2}}{4} を証明せよ。
 * n=1のとき、(左辺)=1^3=1, (右辺)=\frac{1^{2}(1+1)^{2}}{4}=1 より成り立つ。
 * n=kのとき成り立つ (1^{3}+2^{3}+...+k^{3}=\frac{k^{2}(k+1)^{2}}{4}) と仮定すると、
   1^{3}+2^{3}+...+k^{3}+(k+1)^{3}=\frac{k^{2}(k+1)^{2}}{4}+(k+1)^{3}=\frac{(k+1)^{2}}{4}\{k^{2}+4(k+1)\}=\frac{(k+1)^{2}(k+2)^{2}}{4}
   より、n=k+1のときも成り立つ。
   したがって、全てのnについて成り立つ・
(例)nは自然数 2^{n}>3n (n \ge 4)を証明せよ。
 * n=4 のとき、2^{4}=16>12=3\cdot4 より成り立つ。
 * n=k (k \ge 4)のとき成り立つ (2^{k}>3k) と仮定すると、
   2^{k+1}=2^{k}\cdot2 > (3k)\cdot2 = 6k = 3k+3k.
   ここで k \ge 4 より 3k \ge 12 > 3. よって 3k+3k > 3k+3 = 3(k+1).
   2^{k+1} > 3(k+1)
   より、n=k+1のときも成り立つ。
   したがって、全ての n \ge 4 について成り立つ。
(例) a_{1}=1, a_{n+1}=\frac{-a_{n}+4}{-a_{n}+3} ならば、 a_{n}=\frac{2n-1}{n} を証明せよ。
 * n=1のとき, a_1=\frac{2\cdot1-1}{1}=1より成り立つ。
 * n=kのとき成り立つ (a_{k}=\frac{2k-1}{k}) と仮定すると、
   a_{k+1}=\frac{-a_{k}+4}{-a_{k}+3}=\frac{-\frac{2k-1}{k}+4}{-\frac{2k-1}{k}+3}=\frac{\frac{-(2k-1)+4k}{k}}{\frac{-(2k-1)+3k}{k}}=\frac{-2k+1+4k}{-2k+1+3k}=\frac{2k+1}{k+1}=\frac{2(k+1)-1}{k+1}
   より n=k+1 のときも成り立つ。
   したがって、全てのnについて成り立つ・
